［中藥貼］係時候叫阿媽煲d保健涼茶了

轉貼：

我向醫師請教，如果長期吸毒氣、比如TG，有何方劑治理。我將醫師賜覆分成1. 診斷、2. 事前代茶、3. 事後處方三部分。如果看不懂診斷部分，可考慮直接跳到2和3應用。

1. 診斷：
從症狀上看，病位應在肺系（咳嗽、失聲、皮膚紅疹）和脾胃（腹瀉）。屬表證為主。
虛實辯證，應該是屬於邪氣盛實。

至於寒熱辯證，似乎偏熱症居多，這裡考慮內因的因素。

內因：食煙者多為年輕氣盛者，從下午行動，至深夜方解散回家，虛、實火皆有。今年暑氣非常旺盛，關注時事令肝火亦旺；飲水未必足夠，食無定時。

故綜合而言，內因肝火旺，外因暑熱天氣，加上催淚煙攻，致肝火灼肺，肺失宣肅而見失聲咳嗽。肺主皮毛，與大腸相表裡，腸道壅洩不通，皮膚見紅疹。

暑為濕熱夾雜，易傷腸胃，肝氣鬱結，橫逆犯脾，致腹瀉不止。（可為濕熱腹瀉，亦可為情緒導致的腸易激）。

2. 事前代茶
＊代茶只作食煙前預防。若論療效，都以處方為主。
若用代茶，可考慮薄荷茶、胖大海桔梗茶、五花茶

3. 中煙後處方
治法宜清肝潤肺，消暑祛濕止瀉。
知母3錢、黃芩3錢、桑白皮3錢、地骨皮3錢、蟬蛻1錢半、牛蒡子4錢、生地4錢、浙貝母4錢、桔梗2錢、玄參3錢、生甘草2錢、神曲3錢、藿香4錢、佩蘭4錢、厚樸3錢、枇杷葉5錢、丹皮2錢、白芍2錢、
如果肝火較盛，可以加生梔子3錢、柴胡3錢、車前子3錢。

後期調理：
沙參3錢、麥冬3錢、浙貝母3錢、桔梗2錢、生甘草2錢、炙甘草2錢、玄參3錢、五味子3錢、白朮4錢、茯苓5錢、白芍3錢、陳皮2錢、炙款冬花3錢、石斛3錢、佛手3錢
如果腹瀉為主，可以用藿香正氣丸。

下次出街可以帶藥包、涼茶俾人啦

推

自推

【醫生稱接觸催淚氣體後應盡快用清水沖洗受影響部位】

有調查發現，7月28日上環的警民衝突清場行動後，大部分前線記者接觸催淚氣體後，都出現後遺症，其中超過九成半人出現呼吸困難、持續咳嗽、咳血，超過七成人出疹、痕癢。

有關調查是於本月初以問卷形式訪問超過170名前線記者。有份負責調查的急症科專科醫生鄺葆賢估計，部分後遺症較為嚴重，可能與警方密集式施放催淚彈、催淚氣體濃度、以及施放的地方有關。她又說，即使有示威者或記者表示已經「習慣」催淚彈，但不代表催淚彈對人體的傷害會減低，她提醒如果接觸到催淚氣體，應該盡快用清水沖洗受影響部位，衣物亦要清洗。